\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=scriptsize]{todonotes}

\newcommand{\App}[2]{\mathrm{App}^{#1,#2}}
\newcommand{\eqdef}{\overset{\mathrm{def}}{=}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}

\newtheorem{lemme}{Lemme}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{exemple}{Exemple}
%opening
\title{Relations Logiques}
\author{Guilhem Jaber}
\date{27 Septembre 2019}

\begin{document}

\maketitle


\section{Définitions}

On se place dans le cadre du $\lambda$-calcul simplement typé, où l'ensemble des types $T$ est défini par:
$$ \sigma,\tau ::= o \mid \sigma \to \tau$$
On définit une structure applicative par :
$$\A \eqdef \big((A^\sigma)_{\sigma\in T},(\App{\sigma}{\tau})_{\sigma,\tau\in T}\big)$$
où $A^\sigma$ est un ensemble et $\App{\sigma}{\tau} : A^{\sigma\to\tau}\to (A^\sigma \to A^\tau)$.

Pour se faire une idée, en sémantique dénotationelle on aurait une interprétation $\llbracket \cdot \rrbracket$ des types (par exemple dans une catégorie) et $\mathrm{App}$ serait alors l'application définie dans la catégorie.

\begin{definition}[Relation logique]
Une relation logique $n$-aire sur des structures applicatives $\A_1,\dots,\A_n$ est la donnée d'une famille de relation $\mathcal{R}\eqdef (R^\sigma)_{\sigma\in T}$ telle que :
\begin{enumerate}
 \item $R^\sigma \subseteq A^\sigma_1\times\dots\times A^\sigma_n$, avec $A^\sigma_i\in\A_i$\hfill \emph{(R est une relation)}
 \item $R^{\sigma\to\tau}(f_1,\dots,f_n)$ ssi pour tout $x_1\in A^\sigma_1,\dots,x_n\in A^\sigma_n$, $R^\sigma(x_1,\dots,x_n)$ implique $R^\tau(\App{\sigma}{\tau}(f_1,x_1),\dots,\App{\sigma}{\tau}(f_n,x_n))$
  \hfill \emph{(R est logique)}
\end{enumerate}
\end{definition}

\emph{Remarque: cela signifie en pratique qu'une relation logique est entièrement définie par l'interprétation des types atomiques.
}

\begin{exemple}
 Dans le cas unaire pour l'application donnée par la syntaxe $\lambda$-calcul, cela signifie simplement que :
$$ 
R^{\sigma\to\tau}(t)\Leftrightarrow \forall u\in A^\sigma. (R^\sigma(u)
\Rightarrow R^\tau(t\,u))
$$
\end{exemple}
 

\section{Propriétés \& applications}

Le lemme fondamental des relations logiques est :
\begin{lemme}
  Si un terme est bien typé, il est dans la diagonale de la relation correspondant à son type.
\end{lemme}

\paragraph{Définissabilité}
À l'origine, les relations logiques auraient été introduites pour étudier le problème de définissabilité\todo{@guilhem : référence ?}, à savoir : étant donnée une interprétation
$\llbracket \cdot \rrbracket_\sigma:\mathrm{Term}_\sigma \to A^\sigma$,
si $d\in A^\sigma$, existe-t-il un terme $M$ de type $\sigma$ tel que 
$\llbracket M \rrbracket_\sigma = d$ ?

\paragraph{Adéquation calculatoire}
À l'aide des relation logique, on peut montrer que:
\begin{center}
 Si 
$\llbracket M \rrbracket = n \in \mathbb{N}$ alors $M \to^* n$.
\end{center}
(Idée : on définit $(u,M)\in R^{\mathrm{Nat}}$ ssi $u=\bot$ ou $u\in \mathbb{N}$ et $M \to^* u$.)

\paragraph{Preuves de normalisation}
La définition des candidats de réducibilité, permettant de prouver par exemple la normalisation de système F~\cite{GirLafTay89}, peut être exprimée à l'aide d'une relation logique unaire.
De façon intéressante, on observe que la quantification du second-ordre $\forall \alpha.\tau$ est interprétée sémantiquement en substituant $\alpha$
par toutes les relations possibles (et non par tout les types possibles, ce qui serait mal-fondé). 

Plus généralement, on peut utiliser les relations logiques pour des preuves de normalisation de différents calculs.

\paragraph{Équivalence contextuelle}
On peut, à l'aide de relations logiques, capturer la notion d'équivalence contextuelle.\todo{@guilhem : référence ?}

\paragraph{Appel par valeur}
Enfin, on peut considérer le cas de calculs en appel par valeurs en utilisant une définition par biorthogonalité.\todo{@guilhem : référence ?}


\bibliographystyle{abbrvurl}
\bibliography{biblio.bib}


\end{document}
